<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<footnotes chapter="1">
	<footnote verse="1">
		Cứ lời Kinh thánh, lời truyền khẩu và lẽ tự nhiên, thì có một Đức Chúa Lời là Đấng tự hữu hằng có từ trước một vô cùng. Các vật khác điều là loài Chúa đã dựng nên thay thảy, chẳng có từ trước vô cùng đâu.
	    «Đầu trước hết» nghĩa là khi chưa có loài nào sốt mà đến kì Đức Chúa Lời là đấng lọn tốt lọn lành định dựng nên lời đất muôn vật.
	    «Đức Chúa Lời.» Cứ bản chính, tiếng «Chúa» thì đặt ở phần nhiều (plurale) như thể là chỉ hơi mờ mò Đức Chúa Lời có ba Ngôi.
	    «Dựng nên», nghĩa là tạo thành lót bản tính, chẳng có dùng tài chất, vật liệu mà làm nên. Sự ấy thì cũng gọi là bởi không mà dựng nên vật gì.
	    Cứ chính bản, tiếng «dựng nên» thì đặt ở phần ít (singulare), chẳng khác gì là chỉ Đức Chúa Lời có một tính một phép mà thôi.
	    «Lời đất», nghĩa là, vật chất tài liệu các loài các vật trên lời dưới đất.
	    Cứ nhiều tổ phụ trong đạo, tiếng «lời» cũng gồm các tính thiêng liêng Chúa đã dựng nên trên lời là thiên thần.
	</footnote>
	<footnote verse="2">
		«Hỗn độn, trọi không», nghĩa là chưa có thứ tự nề nếp, các thứ vật chưa phân ra khỏi nhau, vật chất còn lộn lạo, chưa phân biệt giống nào ra khỏi giống nào. Mọi sự hỗn độn lộn lạo giống như vực sâu tối tăm mù mịt.
	    «Thần Chúa chuyển vận trên khắp nước», nghĩa là lòng muốn, ý muốn, phép tắc Đức Chúa Lời ở trên mọi sự mà lập phép tắc thứ tự chế độ và dựng nên phân biệt muôn thứ vật.
	    Các thánh tổ phụ trong đạo và các thày thông lẽ đạo điều chỉ lời này về Thánh Thần, là Ngôi thứ ba, và là đấng sửa sang mọi sự làm một cùng Đức Chúa Cha và Đức Chúa Con.
	    Mà thật vốn mọi sự thuộc về lòng thương hay là ý muốn, ở nơi Đức Chúa Lời ba Ngôi thì xứng riêng về Ngôi thứ ba.
	</footnote>
	<footnote verse="3">
		«Phán» nghĩa là Chúa phân định, muốn. — «Hãy có sự sáng»: Phải có sự sáng trước đã mới có thể lập được phép tắc thứ tự trên lời dưới đất.
	</footnote>
	<footnote verse="4">
		«Tốt lành», nghĩa là xứng hợp.
    	«Phân sự sáng ra» nghĩa là sự sáng và sự tối sẽ hằng tiếp nhau liên cứ thứ tự chế độ vững bền Chúa đã lập.
	</footnote>
	<footnote verse="5">

	</footnote>
	<footnote verse="6">

	</footnote>
	<footnote verse="7">

	</footnote>
	<footnote verse="8">

	</footnote>
	<footnote verse="9">

	</footnote>
	<footnote verse="10">

	</footnote>
	<footnote verse="11">

	</footnote>
	<footnote verse="12">

	</footnote>
	<footnote verse="13">

	</footnote>
	<footnote verse="14">

	</footnote>
	<footnote verse="15">

	</footnote>
	<footnote verse="16">

	</footnote>
	<footnote verse="17">

	</footnote>
	<footnote verse="18">

	</footnote>
	<footnote verse="19">

	</footnote>
	<footnote verse="20">

	</footnote>
	<footnote verse="21">

	</footnote>
	<footnote verse="22">

	</footnote>
	<footnote verse="23">

	</footnote>
	<footnote verse="24">

	</footnote>
	<footnote verse="25">

	</footnote>
	<footnote verse="26">

	</footnote>
	<footnote verse="27">

	</footnote>
	<footnote verse="28">

	</footnote>
	<footnote verse="29">

	</footnote>
	<footnote verse="30">

	</footnote>
	<footnote verse="31">

	</footnote>
</footnotes>