<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<footnotes chapter="1">
	<footnote verse="1">
		Cứ lời Kinh thánh, lời truyền khẩu và lẽ tự nhiên, thì có một Đức Chúa Lời là Đấng tự hữu hằng có từ trước một vô cùng. Các vật khác điều là loài Chúa đã dựng nên thay thảy, chẳng có từ trước vô cùng đâu.
	    «Đầu trước hết» nghĩa là khi chưa có loài nào sốt mà đến kì Đức Chúa Lời là đấng lọn tốt lọn lành định dựng nên lời đất muôn vật.
	    «Đức Chúa Lời.» Cứ bản chính, tiếng «Chúa» thì đặt ở phần nhiều (plurale) như thể là chỉ hơi mờ mò Đức Chúa Lời có ba Ngôi.
	    «Dựng nên», nghĩa là tạo thành lót bản tính, chẳng có dùng tài chất, vật liệu mà làm nên. Sự ấy thì cũng gọi là bởi không mà dựng nên vật gì.
	    Cứ chính bản, tiếng «dựng nên» thì đặt ở phần ít (singulare), chẳng khác gì là chỉ Đức Chúa Lời có một tính một phép mà thôi.
	    «Lời đất», nghĩa là, vật chất tài liệu các loài các vật trên lời dưới đất.
	    Cứ nhiều tổ phụ trong đạo, tiếng «lời» cũng gồm các tính thiêng liêng Chúa đã dựng nên trên lời là thiên thần.
	</footnote>
	<footnote verse="2">
		«Hỗn độn, trọi không», nghĩa là chưa có thứ tự nề nếp, các thứ vật chưa phân ra khỏi nhau, vật chất còn lộn lạo, chưa phân biệt giống nào ra khỏi giống nào. Mọi sự hỗn độn lộn lạo giống như vực sâu tối tăm mù mịt.
	    «Thần Chúa chuyển vận trên khắp nước», nghĩa là lòng muốn, ý muốn, phép tắc Đức Chúa Lời ở trên mọi sự mà lập phép tắc thứ tự chế độ và dựng nên phân biệt muôn thứ vật.
	    Các thánh tổ phụ trong đạo và các thày thông lẽ đạo điều chỉ lời này về Thánh Thần, là Ngôi thứ ba, và là đấng sửa sang mọi sự làm một cùng Đức Chúa Cha và Đức Chúa Con.
	    Mà thật vốn mọi sự thuộc về lòng thương hay là ý muốn, ở nơi Đức Chúa Lời ba Ngôi thì xứng riêng về Ngôi thứ ba.
	</footnote>
	<footnote verse="3">
		«Phán» nghĩa là Chúa phân định, muốn. — «Hãy có sự sáng»: Phải có sự sáng trước đã mới có thể lập được phép tắc thứ tự trên lời dưới đất.
	</footnote>
	<footnote verse="4">
		«Tốt lành», nghĩa là xứng hợp.
    	«Phân sự sáng ra» nghĩa là sự sáng và sự tối sẽ hằng tiếp nhau liên cứ thứ tự chế độ vững bền Chúa đã lập.
	</footnote>
	<footnote verse="5">
		«Ngày». Tiếng này, cứ như trong Kinh thánh quen dùng, có ba ý nghĩa sau này: a) khi thì chỉ thì giờ từ mặt lời mọc lên cho đến khi lặn xuống, là 12 giờ đồng hồ; b) khi thì chỉ một ngày một đêm, là đủ 24 giờ; c) song cũng có khi chỉ một kì dài vô hạn. Cho nên ai muốn cắt nghĩa rằng: sau ngày Chúa sửa sang lời đất muôn vật, là sáu kì lâu dài vô hạn thì cũng nên, vì Hội thánh chẳng có chỉ chuẩn gì về sự ấy sốt.
		Vả lại từ «đầu trước hết» Đức Chúa Lời dựng nên vật chất cho đến «ngày thứ nhất» Chúa bắt đầu sửa sang lời đất và lập phép tắc thứ tự trên lời dướt đất, có quãng thì giờ lâu dài là thể nào thì cũng là sự mầu nhiệm chẳng có lẽ nào mà đoán cho chắc được. Kính thánh chẳng phải là Sách dạy phép thiên văn địa lý, một dạy những lẽ Đạo phải tin cho được rỗi linh hồn mà thôi. Cốt là phải tin Chúa là Đầu cội rễ mọi sự, là Đấng lọn tốt lọn lành vô cùng, khôn ngoan vô cùng, phép tắc vô cùng, đã dựng nên các loài các vật, chẳng có sự gì chẳng phải bởi Người mà ra.
		«Chiều và sớm»: có ban chiều hôm trước và sáng sớm hôm sau; nhân vì sự ấy trong dân Judêu và nhiều dân khác thì lấy chiều hôm mà chỉ là đầu ngày. Trong Hội thánh cũng cứ như vậy.
	</footnote>
	<footnote verse="6">
		«Phân rẽ ra v. v.», nghĩa là nước trên khoảng lời, trong các đám mây, và nước dưới đất, là mạch suối; sông lạch biển v. v. thì phân ra khỏi nhau như vậy.
	</footnote>
	<footnote verse="8">
		«Lời» cứ tiếng chính bản nghĩa là «khoảng rộng» — «cao» — «thượng».
	</footnote>
	<footnote verse="9">
		Khi trước lái đất còn lỏng và nóng nảy, song nguội đi dần dần cùng đông lại, mà thành vỏ đất. Vỏ đất thì giãn co lại: nơi thì lồi ra, chỗ thì lóm vào, núi non nổi ra. Chỗ lóm thì thành biển; nơi lồi thì là điền thổ đất đồng bằng v. v. từng nơi.
	</footnote>
	<footnote verse="10">
		«Đất» cứ chính bản nghĩa là «nơi thấp hạ», đối lại vuối giời, thượng: thiên địa.
	</footnote>
	<footnote verse="11">
		Đức Chúa Lời khiến các thứ thảo mộc kết hoa quả hạt giống mọc trên mặt đất, nghĩa là Chúa phán một lời mà dựng nên các loài có sinh hồn. Các loài có sinh hồn phân ra làm ba thứ: một là các giống cỏ; hai là các thứ rau, là ngũ cốc; ba là cây cối. Giống nào kết hạt lại sinh ra giống ấy kế tiếp mãi cứ phép tắc thứ tự vững bền Chúa đã lập. Chẳng có giống thảo mộc nào bởi tứ hành mà ra và chẳng có giống nào sinh ra giống khác hay là bởi không mà mọc lên.
	</footnote>
	<footnote verse="14-18">
		Đức Chúa Lời đặt những vì sáng là mặt lời mặt lăng, ngôi sao, cho được giãi sự sáng ra và phân tứ thì bát tiết, năm tháng ngày giờ ra khỏi nhau. Chẳng có then máy nào khéo léo ví cho bằng.
	</footnote>
	<footnote verse="20-22">
		Đức Chúa Lời dựng nên tôm cá dưới nước và chim bay trên lời. Giống nào lại sinh ra giống ấy cứ phép tắc thứ tự vững bền Đấng tạo hóa đã lập.
	</footnote>
	<footnote verse="24-25">
		Cũng một lẽ ấy Đức Chúa Lời dựng nên các loài vật trên mặt đất mà phân ra làm ba thứ: một là giống lục súc; hai là các giống hay bò trên đất; bà là loài muông rừng.
	</footnote>
	<footnote verse="26">
		Đức Chúa Lời dựng nên các vật như kể trên này thì phán một lời không mà thôi; song khi Người dựng nên loài người, thì chẳng khác gì Đức Chúa Lời ba Ngôi bàn việc ấy trước đã, đoạn chính Đức Chúa Lời làm nên hình thể xác ông Adam và dựng nên linh hồn mà phú vào xác ấy.
		Loài người giống như ảnh tượng Đức Chúa Lời ba Ngôi, vì có tính thiêng liêng cùng tài năng thiêng liêng, là trí khôn suy biết và ý muốn thong dong; lại nhất là được ơn thánh sủng.
		Phần xác loài người cũng trọng hơn loài vật bội phần.
		Có một tổ tông loài người ta, là ông Adam mà thôi.
	</footnote>
	<footnote verse="29">
		Đầu tiên loài người ta chỉ ăn các thứ rau cỏ hoa quả (Hãy xem Sách dạy về gốc tích sự đạo, Q. VI, Phần II, Đ.)
	</footnote>
</footnotes>