<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<footnotes chapter="9">
	<footnote verse="2">
		Khi loài người ta chưa phạm tội các giống vật vâng lời chịu lụy loài người ta; từ khi loài người ta làm ngụy nghịch cùng Chúa cả mọi sự, thì các loài vật ra như đổi tính lành ra tính dữ, tính dại, sợ hãi kinh khủng loài người. — Thỉnh thoảng thấy muông chim lại cải tính dại mà suy phục chịu lụy các thánh, như kể truyện về ông thánh Antong, ông thánh Bảo Lộc tu hành, ông thánh Franciscô khó khăn và nhiều đấng thánh khác.
	</footnote>
	<footnote verse="3">
		Trước lụt cả loài người ta được phép ăn các thứ thanh bông hoa quả mà thôi; về sau Đức Chúa Lời cũng tha phép ăn thịt các loài vật lục súc trên đất, các chim chóc trên giời và tôm cá dưới nước, ngoài bể.
	</footnote>
	<footnote verse="6">
		Ấy cấm nhặt giết người, vì loài người ta đã sinh ra giống như ảnh tượng Đức Chúa Lời. Ai giết người chẳng kì là người nào, thì phải chết; loài vật lục súc giết người cũng phải chết nữa. ([Levit. XXI. 28].)
	</footnote>
	<footnote verse="12">
		Đức Chúa Lời đoái thương giao hoà làm lành vuối loài người ta thì đặt cầu vồng làm dấu hiệu riêng nhắc lại sự ấy.
	</footnote>
	<footnote verse="19">
		Hết cả và loài người ta, khắp tứ phương thiên hạ điều bởi dòng dõi ông Sem, ông Cham và ông Japheth, là ba con ông Noe, mà sinh ra.
	</footnote>
	<footnote verse="20">
		Ông Noe canh nông làm đất trồng vườn nho và ép rượu, mà bởi vì không biết sức rượu hay là tình cờ thì say sưa, mà Cham vô phép cùng cha.
	</footnote>
	<footnote verse="25">
		v. v. Ông Noe được ơn Đức Chúa Lời soi sáng thì mới rủa dòng dõi Cham và Chanaan cùng chúc phúc cho Sem và Japheth.
		Ông Noe rủa Chanaan, là con cả thằng Cham; hai cha con hư nết độc ác như nhau và đồng tình vuối nhau mà vô phép cùng ông Noe. (Origenes.)
	</footnote>
	<footnote verse="26">
		Dòng dõi ông Sem có phúc rất trọng vì Đấng Cứu thế bởi dòng dõi ông Sem mà sinh ra; dòng dõi ấy nên dân riêng Đức Chúa (Abraham), mà vì lẽ ấy trong câu này thì gọi Đức Chúa Lời là « Chúa ông Sem. »
	</footnote>
	<footnote verse="27">
		Tiếng « Japheth » nghĩa là « mở cho rộng ra ». Lời này ông Noe nói tiên tai chúc phúc cho ông Japheth đã nên lọn, vì chưng dòng dõi ông Japheth, là các dân phương tây, đã được danh tiếng thịnh vượng về phần đời. Lại về phần đạo cũng được nhờ ơn Đức Chúa Lời thương cách riêng mà « ở trong các nhà xếp ông Sem », nghĩa là nhận biết Đấng thiên hạ đợi trông, là Đấng Cứu thế bởi dòng dõi ông Sem mà ra. Cứ như Sử kí làm chứng thì chẳng có dân nào lập công về sự đạo cho bằng các dân phương tây, là dòng dõi ông Japheth.
		Lời ông Noe rủa dòng dõi thằng Cham và Chanaan cũng đã nên lọn tỏ tường; vì chưng hầu hết các dân rợ mọi bởi Cham mà ra thì rất xấu xa đen đỉu hèn hạ và làm tôi các dân khác là kẻ bởi ông Sem và ông Japheth mà ra.
	</footnote>
</footnotes>