<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<footnotes chapter="2">
	<footnote verse="2">
		Đức Chúa Lời nghỉ ngày thứ bảy, nghĩa là thôi dựng nên. Nghỉ, cứ tiếng bản chính, nghĩa là « sabath », cho nên trong Sấm truyền cũ thì gọi ngày ấy là ngày sabbatô.
	</footnote>
	<footnote verse="3">
		Tuần sáu ngày Đức Chúa Lời dựng nên lời đất muôn vật và ngày thứ bảy Chúa nghỉ việc dựng nên, thì là mẫu mực và là hính bóng chỉ tuần lễ và ngày lễ cả trong Đạo.
	</footnote>
	<footnote verse="7">
		Cứ chính bản Chúa lấy đất mà làm nên xác loài người cũng như thợ gốm lấy đất mà làm hình đồ nọ vật kia. — Linh hồn là tính thiêng liêng Chúa dựng nên vì chẳng lấy được đí gì mà làm nên linh hồn là giống thiêng liêng chẳng có hình thể.
		Loài người gồm lại tính các loài Đức Chúa Lời dựng nên, vì có phần thông công vuối vật vô hồn, vuối loài có sinh hồn, vuối loài có giác hồn cùng vuối loài thiên thần.
		Chúa chỉ dựng nên một loài người làm vậy, mà bây giờ loài người đã đến tuổi đang thì; khi ấy độ sáu hay là bảy nghìn năm trước Đấng Cứu thế ra đời.
	</footnote>
	<footnote verse="8">
		Đức Chúa Lời lo liệu mọi sự cho loài người, như cha mẹ lo liệu cho con cái mình vậy.
		« Vườn vui vẻ », trong chính bản, gọi là « Eden », mà tiếng ấy vừa chỉ một miền gọi là Eden, vừa chỉ một nơi đầy sự vui sướng phỉ chí, hoặc trong xứ Armenia chăng.
	</footnote>
	<footnote verse="9">
		« Cây sự sống », nghĩa là sự sống cả phần xác ([Gen. III. 22]) cả phần linh hồn nữa. ([Prov. III. 18; XIII. 12].)
		« Cây sự thông biết sự lành sự dữ, » vì chưng khi tổ tông ăn quả cây ấy thì mới thấy mình hướng chiều về sự tội. [(Gen. III. 11.)]
	</footnote>
	<footnote verse="10-14">
		Bốn sông ấy là Phison (Phasis), Gehon (Araxes), Tigris và Euphrates chảy bên thành Ninive và thành Babylon.
	</footnote>
	<footnote verse="15">
		Trong vườn địa đàng cũng phải làm việc phần xác, song chẳng có phần khó nhọc, vì sự làm việc chưa kể là hình phạt sự tội.
	</footnote>
	<footnote verse="19-20">
		Ông Adam được trí khôn sáng láng phi thường thông biết bản tỉnh các loài vật, mới đặt được tên xứng hợp vuối tính các vật ấy.
	</footnote>
	<footnote verse="21-24">
		Đức Chúa Lời lập phép nhất phu nhất phụ, truyền phải cứ một vợ một chồng thương giúp nhau và nên một xác một linh hồn vậy.
	</footnote>
	<footnote verse="25">
		Tổ tông còn lọn lành công chính thì không mang tính xác thịt trong mình và không hướng chiều về những sự chẳng nên.
		(Hãy xem Sách dạy về gốc tích sự Đạo, Q. VI. Phần II, Đoạn II.)
	</footnote>
</footnotes>