<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<footnotes chapter="6">
	<footnote verse="2">
		Các thầy thông lẽ đạo cắt nghĩa rằng: kẻ trong Kinh thánh gọi là «con cái Đức Chúa Lời» thì chỉ về dòng dõi ông Seth là kẻ lành; «con gái người ta» chỉ về dòng dõi Cain là kẻ dữ. (Ông thánh Juong kim khẩu, ông thánh Augustinô.)
	</footnote>
	<footnote verse="3">
		Đức Chúa Lời phân định từ rầy về sau loài người ta chẳng được sống lâu dài tràng thọ như trước nữa: được sống 120 năm mà thôi.
		Song có thày thông lẽ đạo cắt nghĩa rằng: 120 năm; ấy là thì giờ Đức Chúa Lời lòng lành vô cùng đã hẹn cho kẻ có tội ăn năn lở lại, mà chẳng có phạt ngay. (Ông thánh Augustinô, Hieronymô v. v.)
		Kẻ có tội thấy ông Noe cứ lời Đức Chúa Lời truyền mà đóng tàu đủ một trăm năm lẽ thì nó biết mình và ăn năn lở lại.
	</footnote>
	<footnote verse="4">
		«Các tướng đại lộ», cứ chính bản là những kẻ dữ ức hiếp người ta.
	</footnote>
	<footnote verse="6">
		Đức Chúa Lời chẳng có phàn nàn, động lòng đau đớn như loài người ta đâu, vì Người là đấng tự hữu chẳng thay đổi được.
	</footnote>
	<footnote verse="7">
		Đức Chúa Lời định hủy hoại cả loài vật lục súc nữa, vì các loài ấy tùy theo giúp loài người ta, mà loài người ta đã dùng nó trái lẽ thì nó mới hư đi.
	</footnote>
	<footnote verse="8">
		Đức Chúa Lời đoái thương và cứu lấy kẻ lành.
	</footnote>
	<footnote verse="9">
		Một thước hêbêrêu bằng độ nửa thước tây (0 m, 52). Cho nên cứ thước tây thì tàu ông Noe tràng: 156 thước; khoát: 26 thước; cao: 16 thước. Cộng cả thông thủy tàu: 64,896 thước phương lập; mà hóa ra dễ chứng được các giống đã kể trước này, như có nhiều người thông thái đã làm chứng tỏ tường.
		Tàu ông Noe là hình bóng chỉ Hội thánh: vì chưng như kẻ ở trong tàu ông Noe mới được khỏi chết; cũng một lẽ ấy kẻ nào ở trong Hội thánh mới được rỗi.
	</footnote>
	<footnote verse="17">
		Các giống sống dưới nước không chết lụt.
	</footnote>
	<footnote verse="22">
		Trong vòng một trăm năm ông Noe đóng tàu, thì thiên hạ cứ chơi bời theo tính xác thịt như thường. (Cứ như lời Đức Chúa Jêsu phán dạy, [Matth. XXIV. 37], và lời ông thánh Bảo Lộc, [Hebr. XI. 7.])
	</footnote>
</footnotes>