<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<footnotes chapter="3">
	<footnote verse="1">
		Ma quỉ, là thiên thần hư đi, bởi lòng ghen tương, nhập vào con rắn, là giống vốn quỉ quyệt, mà cám dỗ bà Eva, là kẻ yếu đuối hơn, dỗ dành lỗi phạm điều răn Chúa đã truyền.
	</footnote>
	<footnote verse="2-3">
		Lẽ thì bà Eva chống lả khinh chê ma quỉ ngay tức thì mới khỏi ngã phạm tội.
	</footnote>
	<footnote verse="4">
		Ấy ma quỉ là « cha sự nói dối » chốc.
	</footnote>
	<footnote verse="5">
		Ma quỉ cứ tính kiêu ngạo mà cám dỗ bà Eva.
	</footnote>
	<footnote verse="6">
		Ấy sự chết cứ ngũ quan mà nhập vào linh hồn.
	</footnote>
	<footnote verse="7">
		Tổ tông mất sự lòn lành công chính thì mắc tính mê xác thịt ngay.
	</footnote>
	<footnote verse="8-9">
		Đưa Chúa Lời tìm đến cùng kẻ có tội.
	</footnote>
	<footnote verse="15">
		Trong câu này « người nữ » thì chỉ về rất thánh Đức Bà Maria, là mẹ cực trọng sinh ra Đấng Cứu thế. — « Dòng dõi người nữ » chỉ về Đấng Cứu thế tỏ tường.
		Dân Judêu vốn tin câu này là lời Chúa phán hứa Đấng thiên hạ đợi trông (Messias).
		« Người sẽ giầy đạp », nghĩa là Đấng Cứu thế và Mẹ cực trọng Người sẽ phá nước ma quỉ và những sự dữ nó bày đặt. Còn ma quỉ thì rình chực làm hại Người nữ, là Rất thánh Đức Bà Maria, cùng dòng dõi Người, là Đức Chúa Jêsu, song chẳng được.
		Câu này các thày thông ẽ Đạo vốn quan gọi là Evan hay là tin lành thứ nhất Đức Chúa Lời phán hứa Đấng Cứu thế.
	</footnote>
	<footnote verse="17-18">
		Bởi tại sự tội đất đã ra vô phúc, chẳng còn tốt lành như khi trước nữa.
	</footnote>
	<footnote verse="19">
		Những sự khốn khó và sự chết điều bởi sự tội mà ra và là hình phạt sự tội.
	</footnote>
	<footnote verse="22">
		Tổ tông phạm tội bởi tính kiêu ngạo muốn nên bằng Đức Chúa Lời, cũng như xưa các thần hư. — Trong câu này thì chỉ về sự mầu nhiệm Đức Chúa Lời ba Ngôi cách mờ mờ vậy.
		Giả như ông Adam ăn quả hằng sống thì càng khốn nạn hơn nữa.
	</footnote>
	<footnote verse="24">
		Cherubim là thiên thần thượng phẩm. Đến lụt cả vườn địa đàng phải phá đi.
		(Hãy xem: Gốc tích v. v. Q. VI — Ph. II — Đoạn II.)
	</footnote>
</footnotes>