<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<footnotes chapter="4">
	<footnote verse="1">
		Cain là gốc chung dòng dõi kẻ dữ. Vốn loài người ta phân ra làm hai bè, làm hai «thành» (ông thánh Augustinô): một là dòng dõi kẻ lành, trong Kinh thánh quen gọi là «con cái Đức Chúa Lời»; hai là dòng dõi kẻ dữ quen gọi là «con cái loài người ta», hay là «con cái ma quỉ.»
		Kẻ dữ ghen ghét, khuấy khuất, bắt bớ kẻ lành, song le chẳng lại làm hại được thật sự, một mở dịp cho kẻ lành tập tành mà lập công. Vậy ở thế gian này sẽ có như vậy mãi mãi cho đến tận thế; mà kẻ lành phải bằng lòng chịu sự ấy, vâng theo thánh ý Chúa công bằng vô cùng chầy kíp sẽ phán xét và sẽ lả công cho ta, như [...] Đức Chúa Jêsu đã phán ràng: «Bay chớ sợ kẻ có quyền giết bay phần xác: một hãy dái sợ Đấng có quyền bỏ [...] và linh hồn xuống địa ngục.»
	</footnote>
	<footnote verse="4">
		Ông thánh Hieronymô đoán rằng: Đức Chúa Lời khiến lửa bởi lời xuống mà đốt lễ của ông Abel.
	</footnote>
	<footnote verse="7">
		Ma quỉ, và tính xác thịt không ép ta phạm tội, mà ta có thể chống lại được.
		Kẻ lành vốn được sự bằng yên trong lòng; còn kẻ dữ thì chỉ phải sự cay đắng bất rất mà thôi.
	</footnote>
	<footnote verse="19">
		Lamech là kẻ lỗi phép nhất phu nhất phụ trước hết cả. — Về sau Đức Chúa Lời đã làm thinh cho loài người ta, trong Sấm truyền cũ, cưới lấy nhiều vợ, phần thì vì loài người ta cứng lòng và hướng chiều về tính xác thịt, phần thì có ý cho được sinh sản cho nhiều trên mặt đất.
		Song le khi Đức Chúa Jêsu lập phép nhất phu nhất phụ cho thành phép bí tích, thì Người truyền phải cứ như đầu trước hết khi Đức Chúa Lời mới dựng nên tổ tông loài người ta, là phải cứ một vợ một chồng mà thôi.
	</footnote>
	<footnote verse="20">
		Các dân chuyên nghề chăn chiên, khi thì ở nơi nọ, khi thì ở nơi kia, chẳng có xây nhà, một ở nhà xếp mà thôi.
	</footnote>
	<footnote verse="23">
		Câu thơ ông Lamech phô mình đã oán thù mà giết người.
	</footnote>
	<footnote verse="25">
		Ông Seth là gốc chung dòng dõi kẻ lành là kẻ làm con cái Đức Chúa Lời.
	</footnote>
	<footnote verse="26">
		Khi trước loài người ta vốn đã quen dâng của tế lễ làm việc thờ phượng tư, song ông Enos lập hội mà việc thờ phượng chung.
	</footnote>
</footnotes>